<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
		
    	
        <para><emphasis role="bold"> Megoldás forrása: </emphasis></para>
    	
        <para>
			Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat..</para>
    	<para>
    		
    	</para>
    	<para><emphasis role="bold">UML-ről általánosan:</emphasis></para>
    	<para>Az UML egy általános modellező nyelv. Kiválóan használható az objekumorientált programozási nyelveken írt 
    	programok ábrázolására.</para>
    	<para><emphasis role="bold">A feladatról:</emphasis></para>
    	<para>
    		A feladat az volt, hogy a LZW Binfa kódjáról készítsünk egy UML osztálydiagrammot. 
    		Az UML diagramok készítésére sok program áll rendelkezésünkre, ehhez a feladathoz Umbrello-t használtam, a későbbiekben pedig Visual Paradigm-et. 
    	</para>
    	<para><emphasis role="bold">Az LZW Binfa UML osztálydiagramja:</emphasis></para>
		<informalfigure>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="Images/binfa_uml.png"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para><emphasis role="bold">Magyarázat: </emphasis></para>
		<para>A daigramokon a két téglalap a program két osztályát jelzi. A belső téglalalpok közül
			a felső az osztály attribútumait az alsó pedig a függvényeit ábrázolja. Az ezek előtt
			látható +,- és # jelek az adott függvények, és változók hozzáférését jelzik:<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>+: public</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>- : private</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para># : protected</para>
				</listitem>
			</itemizedlist></para>
		<para>A "nyilak: </para>
		<para>A a piros rombusz végű nyíl a két osztály közötti kompozíciót jelöli. Ez azt jelenti
			hogy az adott objektum nem létezik a szülőobjektum nélkül. Ebben az esetben nincs
			csomópont ha, nincs gyökér. </para>
		<para>A fehér rombusz aggregációs kapcsolatot jelent. Ilyenkor az objektum a szülőobjektum
			nélkül is létezik. </para>
    	
		

		
    </section>        


	<section>
	<title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
	<para>Megoldás forrása:
		</para>
		<para>
			Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
		</para>
		<para>A feladat az volt, hogy készítsünk egy UML osztálydiagramot, majd abból generáljunk
			forrást. </para>
		<para>Egy étterem a online rendeléshez használt programjáról csináltam UML diagramot.  A
			felhasználó osztálynak kettő alosztálya van jól látható hogy ez a nyilakkal meg van
			jelölve. A bevásárló kocsi és rendelés osztályok kompozícióban vannak a vásárló
			osztállyal. Egy kocsihoz és rendeléshez csak egy vásárló tartozhat. A diagramot Visual
			Paradigm-ben készítettem, és a kódot is azzal generáltam le. </para>
		<informalfigure>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="Images/uml3.png"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>A kód generálásnál az osztáylok külön header és cpp fájlokba kerültek. A header
			fájlokat meghagytam a .cpp fájlokat viszont beírtam egy fájlba az átláthatóság miatt. </para>
		<para><emphasis role="bold">Header fájlok: </emphasis></para>
		<informalfigure>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="Images/headers.png"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para><emphasis role="bold">A "program": </emphasis></para>
		<informalfigure>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="Images/code.png"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
		
		
		
		
		
		
	</section>  

	<section>
	<title>BPMN</title>
	<para>Megoldás forrása:
				
	</para>
		<para>Tanulások, tapasztalatok, magyarázat...</para>
		<para>A BPMN(Buisness Process Model and Notation)-nel valamilyen üzeleti folyamatot tudunk
			megjeleníteni grafikus ábrázolással. </para>
		<para>A feladat megoldásakor egy hétköznapi folyamatot, egy onlnie vásárlást próbáltam meg
			ábrázolni. </para>
		<para><emphasis role="bold">BPMN modell: </emphasis></para>
		<informalfigure>
			<mediaobject>
				<imageobject>
					<imagedata fileref="Images/bpmn.png"/>
				</imageobject>
			</mediaobject>
		</informalfigure>
			<para><emphasis role="bold">Magyarázat:</emphasis></para>
			<para>A zöld körök a kezdő, a pirosak a végeseményt jelzik, míg a négyzetek az
				elvégzendő feladatokat. A nyilak az események a végrehajtásának a sorrendjét
				jelölik, ha szaggatottak akkor több fél a résztvevő. A rombusszal azt jelezzük, hogy
				kétféle lehetőség van a továbbhaladásra. </para>
			<para>A konkért példában először szükségünk van egy termékre ez a kezdő folyamat. Majd
				kiválasztjuk és kosárba tesszük a terméket, megadjuk a szállítási adatokat. Ezután
				lehetőség van előre fizetni bankkártyával, majd megrendeljük a terméket. Ez a cégnél
				is beindítja a folyamatotokat rögzítik a rendelést majd átadják a csomagot a
				futárnak. Ez beindítja a futár folyamatait átveszi, kiszállítja, majd átadja a
				csomagot és véget ér a folyamat. A vevő, ha szükséges fizet, átveszi a csomagját,
				majd az ő folyamtai és véget érnek. </para>
		
		
		
	</section>       
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
