<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>

        <title>Helló, Stroustrup!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>JDK Osztályok</title>
        <para>Megoldás forrás: </para>
        <para>Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</para>
        <para>A feladat az volt, hogy készítsünk olyan Boost C++ programot, ami megszámolja a JDK
            összes osztályát. </para>
        <para>A Boost olyan C++ könyvtárakat tartalmaz, amik támogatást nyújtanak pélául a lináris
            algebrához, többszálas programozásho és unit testinghez.  </para>
        <para>Az osztályok számolására készült kódrsézt egy read_file() függvénybe írjuk. Ennek a
            két paramétere egy path objektum, és a egy számláló változó, ami az osztályok számát
            tárolja. A path osztály a Boost-ban az elérési utak tárolására és feldolgozására lett
            kitalálva. Ezek az útvonalak stringként vannak inicializálva, amit átadunk a path
            konstruktornak. </para>
        <para>Egy if kifejezessel megnézzük, hogy a megadott úton lévő file regular file-e. Ha igen
            létrehozunk egy stringet, ami tartalmazza azt, hogy pont java, tehát a kiterjesztést,
            amit keresünk. Ezt a compare függvénnyel összehasonlítjuk az útvonal fájljának
            kiterjesztésével. Az útvonalból a path.string() függvénnyel stringet készítünk. Majd a
            find_last_of() függvénnyel megkeressük hol van benne a legutolsó "/" karakter, és innen
            készítünk belőle egy substringet majd növeljük a számlálót.  </para>
        <para>Az else ágban azt nézzük meg, hogy a megadott útvonal könyvtár-e. Ha igen, egy for
            ciklussal végigmegyünk rajta, ehhez a Boost directory_iterator() függvényét használjuk.
            Itt már csak rekurzívan meghívjuk az előző ágban elkészített függvényt. Így a függvény
            addig hívódik meg amíg elég "mélyen" nem vagyunk a könyvtárban, hogy megtaláljuk a
            szükséges fájlokat. </para>
        <para>A main()-ben néhányt rendszerhívással kicsomagoljuk egy mappába a JDK-t. Az útvonalat
            deklaráljuk, mint argumentum. Majd meghívjuk a read_file() függvényt. </para>
        <para>A
            kód:<programlisting>//g++ jdk_classes.cpp -o jdk_classes -lboost_system -lboost_filesystem -lboost_program_options -std=c++14
//./jdk_classes mappa_nev


#include &lt;iostream>
#include &lt;string>
#include &lt;fstream>
#include &lt;iomanip>
#include &lt;vector>

#include "boost_1_71_0/boost/filesystem.hpp"


using namespace std;



void read_file ( boost::filesystem::path path,int &amp;szamlalo )
{

        if ( is_regular_file ( path ) ) {

                string ext ( ".java" );
                if ( !ext.compare ( boost::filesystem::extension ( path ) ) ) {

                        string actjavaspath = path.string();
                    size_t end = actjavaspath.find_last_of ( "/" );
                    string act = actjavaspath.substr ( 0, end );

                        
                        szamlalo++;

                }

        } else if ( is_directory ( path ) )
                for ( boost::filesystem::directory_entry &amp; entry : boost::filesystem::directory_iterator ( path ) )
                        read_file ( entry.path(), szamlalo );

}

int main( int argc, char *argv[])
{
    
    system("mkdir src");
    system("cd src");
    system("unzip src.zip -d src");	
	string path="src";
	boost::filesystem::path a(argv[1]);
    int szamlalo=0;
    read_file(a, szamlalo);
    cout&lt;&lt; "Az src.zip-ben található java osztályok száma: "&lt;&lt; szamlalo &lt;&lt;endl;
    return 0;

}
</programlisting></para>
        <informalfigure>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="Images/jdk_classes.png"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </informalfigure>
    	
    </section>    
    <section>
        <title>Másoló-mozgató szemantika és Összegzés</title>
        <para> Megoldás forrása: </para>
        <para> Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...</para>
        <para>A feladat az volt, hogy kódcsipeteken keresztül vessük össze a C++ 11 mozgató és
            másoló szemantikáját. </para>
        <para>A két szemantika személtetésére egy egyszerű String osztályt alkalmaztam. Tartalmaz egy
            char*-okat tartalmazó tömböt ami a buffer, illetve egy m_Size változót, ami ennek a
            méretét adja meg. A konstruktorban meghatározzuk a string hosszát strlen() függvénnyel,
            majd ennek megfelelően hozununk létre memóriafoglalást a tömb számára. Memcpy()
            függvénnyel másoljuk be a Bufferbe a stringet.Ez a függvény a magadott területre másolja
            a megadott forrást a másolókonstruktorban is ezt a függvényt fogjuk használni.  A
            destruktorban egyszerűen kitöröljük a buffert. A kiiratásra az ostream operator
            túlterhelését alkalmazzuk, amit friend-ként deklarálunk hogy a privát tagokhoz is
            hozzáférhessen.</para>
        <para>A String
            osztály:<programlisting>#include &lt;iostream>
#include &lt;string.h>

lass String{
    private:
        char* m_Buffer;
        unsigned int m_Size;
    public:
        String(const char* string)
        {
            m_Size = strlen(string);  
            m_Buffer = new char[m_Size + 1];   
            memcpy(m_Buffer, string, m_Size); 
            m_Buffer[m_Size] = 0;
        }

        ~String(){      
            delete[] m_Buffer;
        }

        char&amp; operator[](unsigned int index)  
        {
            return m_Buffer[index];
        }

    friend std::ostream&amp; operator&lt;&lt;(std::ostream&amp; stream, const String&amp; string);         
};

std::ostream&amp; operator&lt;&lt;(std::ostream&amp; stream, const String&amp; string){
        stream &lt;&lt; string.m_Buffer;
        return stream;
    }
</programlisting></para>
        <para><emphasis role="bold">Másoló szematika:</emphasis></para>
        <para>A másoló szematikához egy másoló konstruktor elegendő. C++-ban a programunkban alapból
            is van egy másoló konstruktor, de ez csak úgynevezett "shallow copy"-t készít.Ilyenkor
            az objektum tagjai egy új memóriacímre kerülnek.De a char* ugyanarra a memóracímre fog
            mutatni,mint az eredeti és ebből problémák származhatnak. Elsősorban például, ha
            megváltoztatjuk az új másolt objektumot, például a 3. karakterét átírjuk 'b'-re, akkor
            az eredeti objektumban is bekövetkezik a változás.<programlisting>int main(){
    String string = "test";        
    String string2 = string;
    string2[2]='b';  

    std::cout&lt;&lt; string &lt;&lt; std::endl;
    std::cout&lt;&lt; string2 &lt;&lt; std::endl;
}</programlisting><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="Images/copy_same_error.png"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        <para> A másik probléma, hogy, mivel a két memóriacím megegyezik, ezáltal mikor meghívódik a
            destruktor,felszabadítja a memóriaterületet,majd újra felszabadítaná ugyanazt a
            memóriaterületet a másolt objektum miatt.</para>
        <para> Amit a saját másoló konstruktorunkban, akorunk, hogy  másolásnál új char* tömb
            allokálódjon,ne pedig a két char* ugyanarra a memóriára mutasson. Ezáltal a másolt
            stringnek saját memóriacíme lesz, és a pointere is új címre fog mutatni. Ezáltal, ha
            megváltoztatjuk az egyiket az nincs kihatással a másikra. Ezt a fajta másolást már "deep
            copy"-nak nevezzük, mert az egész objektumot le fogja másolni és figyelembe veszi a
            memóriaterületet amire a pointer mutat. A konstruktorban a m_size változót lehetőségünk
            van "shallow copy"-val másolni, ugyanis ez egy integer, és nem okoz nagy gondot neki
            memóriát foglalni. Ezután allokálunk egy új Buffert, akkora méretűt mint az m_size. Majd
            használjuk a memcpy() függvényt és lemásoljuk a régi objektum bufferét az új objektum
            bufferébe. </para>
        <programlisting>        String(const String&amp; other) : m_Size(other.m_Size)
        {
            std::cout&lt;&lt;"Copy ctor"&lt;&lt;std::endl;
            m_Buffer = new char[m_Size + 1]; 
            memcpy(m_Buffer,other.m_Buffer,m_Size+1); 
        }

int main(){
    String string = "test";        
    String string2 = string;
    string2[2]='b';  

    std::cout&lt;&lt; string &lt;&lt; std::endl;
    std::cout&lt;&lt; string2 &lt;&lt; std::endl;</programlisting>
        <informalfigure>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="Images/copy.png"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </informalfigure>
        <para><emphasis role="bold">Mozgató szematika:</emphasis></para>
        <para>A mozgató szemantika, esetén lehetőségünk van néhány feltétel betartásával arra, hogy
            az egyik objektum átvegye a másiktól az erőforrásokat.A mozgatás közben például ha egy
            pointer tagot mozgatunk a mutatott memória átkerül az új taghoz. A mozgatás megértéséhez
            fontos tudni az lvalue és az rvalue közötti különbséget.Lvalue-nak nevezzük azokat az
            értékeket, amik olyan objektumot jelölnek aminek van egy biztos helye a memóriában. Az
            rvalue pedig olyan kifejezés, ami nem jelöl ilyen objektumot. Például int a = 1 egy
            lvalue, rvalue például egy olyan ideiglenes eredményei kifejezeknek mint példul az
            (a+1). Ennek nincs lefoglalt memóriabeli helye</para>
        <programlisting>int a = 1; //lvalue
(a+1) //rvalue</programlisting>
        <para> A mozgatás lvalue-k esetén veszélyes lehet, de rvalue esetén nem mert miután a
            konstruktor lefutott az ideiglenes értéket nem tudjuk újra használni. A mozgatásra az
            rvaule referenciáját használjuk, ami a C++ 11-ben jött be és &amp;&amp;-el jelöljük,
            "sima" &amp; referenciát peig lvalue referenciának tekintjük. Ha függvényparaméterként
            adunk meg rvalue referenciát, akkor automatikusan le fogja tiltani az lvalue megadását,
            ez a mozgatókonstruktornál nagyon hasznos, mert lvalue-t nem akarunk mozgatni.</para>
        <para> Fontos hogy a függvény futásakor létrehozásra kerül a paraméterként megadott rvalue
            referenciával magadott típusú változóból egy ideiglenes objektum. Ez a
            mozgatókonstruktorban ugye a String-ként szerepel. Itt egyszerűen megteszzük azt, hogy
            lemásoljuk az adott objektum pointerét, ezesetben a buffert. Majd a régit pedig
            egyszerűen nullptr-re állítjuk. Ezt azért tehetjük meg, mert a kliens nem érzékeli, hogy
            módosítás történt, erre csa akkor van lehetőség ha a rvalue referenciát kap a
            konstruktor paraméterként. Ilyenkora konstrkutoron belül "akármit" megtehetünk, ameddig
            az szementikának érvényes. </para>
        <para>
            <programlisting>        String(String&amp;&amp; other){        
            std::cout&lt;&lt;"Move ctor\n";
            m_Buffer = other.m_Buffer;
            other.m_Buffer = nullptr;
        }</programlisting>
        </para>
        <para>A mozgató operátor dolga az, hogy a régi  objektumhoz tartozó erőforrásokat törölje és
            az újhoz pedig beszerezze a szükséges erőforrásokat. Ezt megtehetjük manuálisan, a
            következő módon:
            <programlisting>        String&amp; operator=(String&amp;&amp; other){
            if(this != &amp;other){
                delete m_Buffer;

                m_Buffer = other.m_Buffer;
                other = nullptr;
            }      
            return *this;
        }</programlisting></para>
        <para>Ekkor rvalue referenciaként kell megadni az objektumot. Magunknak kell feloldani a
            Buffer átlal lefogalalt memóriát a delete függévénnyel, itt töröljük a lefogalat
            erőforrásokat. Majd elvégezni a cserét, tehát az új Buffer lesz a régi, a régi pedig
            nullptr, ez pedig az új erőforrások beszerzése rész.</para>
        <para> A másik módszer az a ha használjuk a swap() függvényt. Itt nem rvalue paramétert vár
            a függvény, mert a mozgató konstruktor fogja inicializálni. Ettől függetlenül rvalue-t
            kell megadni mert a mozgató konstruktor azt várja. Ekkor a régi memória felszabadítása
            automatikusan történik. Az régi és új pointert megcseréljük a swap() függvénnyel. És az
            objektumra mutató *this pointert visszadjuk.
            <programlisting>    String&amp; operator=(String other){          
            std::swap(m_Buffer,other.m_Buffer); 
            return *this;
        }</programlisting><programlisting>int main(){
    String string1 = "test";
    std::cout&lt;&lt;"Az eredeti string: "&lt;&lt;string1&lt;&lt;std::endl;
    String string2 = std::move(string1);
    std::cout&lt;&lt;"A másolt string: "&lt;&lt;string2&lt;&lt;std::endl;
    std::cout&lt;&lt;"Az eredeti string másolás után:  "&lt;&lt;string1&lt;&lt;std::endl;
}</programlisting></para>
        <informalfigure>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="Images/move2.png"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </informalfigure>
    </section>
    
</chapter>                
